\documentclass[easypeasy.tex]{subfiles}
\chapter{Falsche Anreize vermeiden}
\begin{document}

Viele Nutzer, die versuchen, mit der Willenskraftmethode aufzuhören, versuchen, ihre Motivation durch falsche Anreize zu steigern. Dafür gibt es viele Beispiele. Ein typisches Beispiel ist, sich mit Geschenken zu belohnen, wenn man einen Monat lang keine Pornos geschaut hat. Das scheint ein logischer und vernünftiger Ansatz zu sein, ist aber in Wirklichkeit falsch, denn jeder, der etwas auf sich hält, würde lieber jeden Tag weiter Pornos schauen, als sich mit einem selbst gemachten Geschenk zu belohnen. Das weckt Zweifel in den Nutzern, denn sie müssen nicht nur dreißig Tage lang abstinent bleiben, sondern sind sich auch nicht sicher, ob sie die Tage ohne Pornos überhaupt genießen können. Ihr einziges Vergnügen oder ihre einzige Stütze ist weggenommen! Dadurch wird das Opfer, das der Nutzer zu bringen glaubt, nur noch größer und in seinen Augen noch wertvoller.

Andere Beispiele sind:
\begin{itemize}
  \item Ich höre auf, damit es mich dazu zwingt, ein soziales Leben und mehr echten Sex zu haben.
  \item Ich höre auf, damit eine magische Energie mir hilft, über die Konkurrenz hinauszuwachsen und den Partner zu bekommen, den ich suche.
  \item Ich höre auf, damit ich mich verpflichten kann, meine Energie und meinen Enthusiasmus nicht mit Pornos zu verschwenden, um den Hunger in mir selbst zu steigern.
\end{itemize}

Das ist wahr, kann effektiv sein und du könntest am Ende bekommen, was du willst, aber denk mal kurz darüber nach. Wenn du das bekommst, was du wolltest, fühlst du dich nach dem Reiz des Neuen beraubt, wenn du es nicht bekommen hast, fühlst du dich unglücklich und tappst früher oder später wieder in dieselbe Falle.

Das Aufhören mit einem falschen Anreiz zu verknüpfen, führt nur zu Zweifeln, denn wenn du deinen Anreiz nicht bekommst (und selbst wenn du ihn bekommst), wirst du anfangen, zweifelhafte Gedanken zu denken, wie zum Beispiel: \textit{"Wird das Aufhören mein Leben wirklich besser machen? Wenn ich aufhöre und nicht bekomme, was ich will, habe ich dann die Methode richtig angewendet?"} Solche Gedanken verstärken das Gefühl der Aufopferung und erzeugen daher Entzugserscheinungen.

Ein weiteres typisches Beispiel sind Online- oder Forenpakte. Diese haben den Vorteil, dass sie die Versuchung für eine bestimmte Zeit ausschalten. Allerdings scheitern sie in der Regel aus den folgenden Gründen:
\begin{enumerate}
  \item Der Anreiz ist falsch, warum solltest du aufhören wollen, nur weil andere Leute das auch tun? Damit wird nur zusätzlicher Druck erzeugt, der das Gefühl des Opfers verstärkt. Es ist in Ordnung, wenn alle Nutzer zu einem bestimmten Zeitpunkt wirklich aufhören wollen, aber du kannst sie nicht dazu zwingen, auch wenn sie es insgeheim wollen. Bis sie dazu bereit sind, erzeugt ein Pakt zusätzlichen Druck, der ihre Lust am Schauen erhöht. Das macht sie zu heimlichen Zusehern, was das Gefühl der Abhängigkeit noch verstärkt.

  \item Die gegenseitige Abhängigkeit durch die Willenskraftmethode erzeugt das Gefühl, eine Zeit der Buße zu durchleben, in der sie darauf warten, dass der Drang verschwindet. Wenn sie nachgeben, entsteht ein Gefühl des Versagens. Bei der Willenskraftmethode muss einer der Teilnehmer aufgeben, was den anderen Teilnehmern die Ausrede liefert, auf die sie gewartet haben. Es ist nicht ihre Schuld, sie hätten durchgehalten, aber "Fred" hat sie im Stich gelassen. Die Wahrheit ist, dass die meisten von ihnen bereits geschummelt haben.

  \item Die Anerkennung zu teilen ist das Gegenteil von Abhängigkeit, stattdessen ist der Gesichtsverlust aufgrund von Misserfolg nicht so schlimm, wenn man ihn teilt. Es ist ein wunderbares Erfolgserlebnis, mit dem Porno aufzuhören. Wenn du es alleine schaffst, kann die Anerkennung, die du von deinen Freunden und Online-Freunden bekommst, in den ersten Tagen ein enormer Ansporn sein. Wenn es jedoch alle gleichzeitig tun, muss die Anerkennung geteilt werden und der Ansporn wird folglich geringer.

  \item Ein weiteres klassisches Beispiel ist das Guru-Versprechen. Wenn du aufhörst, wirst du glücklich sein, weil du nicht mehr in das Tauziehen verwickelt bist, dein Gehirn beginnt sich neu zu verdrahten und die Impulskontrolle wiederzuerlangen. Du musst jedoch bedenken, dass du dadurch weder ein Sexgott wirst noch im Lotto gewinnst. Niemanden außer dir interessiert es im Geringsten, ob du mit Pornos aufhörst. Du bist weder ein schwacher Mensch, wenn du dreimal am Tag Pornos konsumierst und PIED hast, noch ein starker Mensch, wenn du süchtig bist und es nicht bist.
\end{enumerate}

Hör auf, dir etwas vorzumachen. Wenn das Jobangebot von zehn Monaten Arbeit für zwölf Monate Gehalt im Jahr oder die Risiken, dass dein Gehirn nicht mehr in der Lage ist, den täglichen Stress und die Belastungen zu bewältigen, oder dass du keine zuverlässige Erektion mehr bekommst, oder die lebenslange geistige und körperliche Folter und Sklaverei sie nicht davon abgehalten haben, werden die oben genannten falschen Anreize nicht den geringsten Unterschied machen, sondern nur dazu führen, dass das Opfer noch schlimmer erscheint. Konzentriere dich stattdessen auf die andere Seite:
  
  {\Large "Was habe ich davon? Warum muss ich Pornos schauen?"}

Schau dir immer wieder die andere Seite des Tauziehens an und frage dich, was Pornos für dich tun. \textit{ABSOLUT NICHTS.} Warum muss ich es tun? \textit{DU BRAUCHST ES NICHT! DU BESTRAFST DICH NUR SELBST.} Es ist Pascals Wette, du hast fast nichts zu verlieren (schwindende Erregung), Chancen auf große Gewinne (volle und zuverlässige Erregung, geistiges Wohlbefinden und Glück) und keine Chance, groß zu verlieren.

Warum erklärst du dann nicht deinen Ausstieg vor Freunden und Familie? Das macht dich zu einem stolzen Ex-Süchtigen oder Ex-User und nicht zu einem begeisterten und glücklichen Nicht-User. Deinem Partner könnte das ein bisschen Angst machen, denn er könnte das als eine Art New-Age-Masche sehen, um mehr Sex zu haben. Er könnte auch befürchten, dass du dich in eine Sexmaschine verwandelst, aber das ist schwer zu erklären, wenn er nicht aufgeschlossen ist.
  
Jeder Versuch, andere dazu zu bringen, dir beim Aufhören zu helfen, gibt dem kleinen Monster noch mehr Macht. Es aus deinem Kopf zu verdrängen und völlig zu ignorieren hat den Effekt, dass du versuchst, \textit{nicht} daran zu denken. Sei stattdessen achtsam: Sobald du die Gedanken, Hinweise (allein zu Hause) oder abwesende Gedanken bemerkst, sag dir einfach: \textit{"Toll, ich bin kein Sklave des Pornos mehr. Ich bin frei und freue mich über die Vielfalt beim Sex!"} Damit schneidest du dem Gedanken den Sauerstoff ab und hältst ihn davon ab, sich in Richtung Triebe und Verlangen zu verbrennen. In dieser Hinsicht kann die Achtsamkeitsmeditation hilfreich sein, um die Gedanken zu entpersonalisieren.
\end{document}
